change typeclass structure for substitution

theories/OGS/NamedTerm.v
@@ -4,154 +4,135 @@ From OGS.OGS Require Import Subst.
 
 Open Scope ctx_scope.
 
-#[global] Notation "'Fam_2' X" := (ctx X -> X -> X -> Type) (at level 30).
+#[global] Notation "'Fam₂' X" := (ctx X -> X -> X -> Type) (at level 30).
 
+(* hole and composition of contexts *)
+Class fill_monoid {T} (ectx : Fam₂ T) : Type := {
+  e_hole {Γ τ} : ectx Γ τ τ ;
+  e_fill {Γ τ1 τ2 τ3} : ectx Γ τ2 τ3 -> ectx Γ τ1 τ2 -> ectx Γ τ1 τ3 ;
+}.
 
-Class baseEctx `{baseT} : Type :=
-  { ectx : Fam_2 typ }.  
+#[global] Notation "∙" := e_hole.
+#[global] Notation "E @ₑ F" := (e_fill E F) (at level 20).
 
-Class baseTerm `{baseT} : Type :=
-  { term : Famₛ typ }.
+Class fill_monoid_laws {T} (ectx : Fam₂ T) {EM : fill_monoid ectx} : Prop := {
+  e_hole_fill {Γ τ1 τ2} (e : ectx Γ τ1 τ2) : ∙ @ₑ e = e ;
+  e_fill_hole {Γ τ1 τ2} (e : ectx Γ τ1 τ2) : e @ₑ ∙ = e ;
+  e_fill_fill {Γ τ1 τ2 τ3 τ4} 
+    (E1 : ectx Γ τ1 τ2) (E2 : ectx Γ τ2 τ3) (E3 : ectx Γ τ3 τ4) :
+    E3 @ₑ (E2 @ₑ E1) = (E3 @ₑ E2) @ₑ E1 ;
+}.
 
-Section withFam.
-  Context {bTy : baseT}.
-  Context {bV : baseV}.
-  Context {bEc : baseEctx}.
-  Context {bTe : baseTerm}.
-  Context {bVmon : subst_monoid bV}.
+(* substitution of a Fam₂-shaped family by values *)
+Class subst_module2 {T} (val : Famₛ T) (ectx : Fam₂ T) : Type := {
+  e_sub {Γ Δ} : Γ =[val]> Δ -> forall τ1 τ2, ectx Γ τ1 τ2 -> ectx Δ τ1 τ2
+}.
+#[global] Notation "u ⊛ₑ E" := (e_sub u _ _ E) (at level 30).
 
-  Class subst_monoid_ectx : Type := {
-      ectx_var {Γ τ} : ectx Γ τ τ  ; (* the hole context *)
-      ectx_sub {Γ τ1 τ2 τ3} :  ectx Γ τ2 τ3 -> ectx Γ τ1 τ2 -> ectx Γ τ1 τ3;
-    }.
+Class subst_module2_laws {T} (val : Famₛ T) (ectx : Fam₂ T)
+      {VM : subst_monoid val} {ESM : subst_module2 val ectx} := {
+  e_sub_proper {Γ Δ} :: Proper (ass_eq Γ Δ ==> ∀ₕ _, ∀ₕ _, eq ==> eq) e_sub ;
+  e_sub_id {Γ τ1 τ2} (e : ectx Γ τ1 τ2) : v_var ⊛ₑ e = e;
+  e_sub_comp {τ1 τ2 Γ1 Γ2 Γ3} (u : Γ2 =[val]> Γ3) (v : Γ1 =[val]> Γ2) (e : ectx Γ1 τ1 τ2)
+    : u ⊛ₑ (v ⊛ₑ e) = (u ⊛ v) ⊛ₑ e
+}.
 
-  Notation "•" := ectx_var.
-  Notation "E @ₑ F" := (ectx_sub E F) (at level 20).
+(* filling a context with a term *)
+Class fill_module {T} (ectx : Fam₂ T) (term : Famₛ T) : Type := {
+  t_fill {Γ τ1 τ2} : ectx Γ τ1 τ2 -> term Γ τ1 -> term Γ τ2
+}.
+#[global] Notation "E @ₜ t" := (t_fill E t) (at level 20).
 
-  Class subst_monoid_ectx_laws `{subst_monoid_ectx} : Prop := 
-    {
-      ectx_var_sub {Γ τ1 τ2} (e : ectx Γ τ1 τ2): ectx_sub ectx_var e = e ;
-      ectx_sub_var {Γ τ1 τ2} (e : ectx Γ τ1 τ2): ectx_sub e ectx_var = e ;
-      ectx_sub_sub {Γ τ1 τ2 τ3 τ4} 
-        (E1 : ectx Γ τ1 τ2) (E2 : ectx Γ τ2 τ3) (E3 : ectx Γ τ3 τ4) :
-        E3 @ₑ (E2 @ₑ E1) = (E3 @ₑ E2) @ₑ E1 ;
-    }.
+Class fill_module_laws {T} (ectx : Fam₂ T) (term : Famₛ T)
+      {EFM : fill_monoid ectx} {TFM : fill_module ectx term} := {
+  t_fill_id {Γ τ1} (t : term Γ τ1) : ∙ @ₜ t = t ;
+  t_fill_comp  {Γ τ1 τ2 τ3} (E1 : ectx Γ τ1 τ2) (E2 : ectx Γ τ2 τ3) (t : term Γ τ1)
+    : E2 @ₜ (E1 @ₜ t) = (E2 @ₑ E1) @ₜ t ;
+}.
 
-  Class subst_module_ectx : Type := {
-    esub_val {Γ Δ τ1 τ2} : Γ =[val]> Δ -> ectx Γ τ1 τ2 -> ectx Δ τ1 τ2
-  }.
+(* substituting a Famₛ-shaped family *)
+Class subst_module1 {T} (val : Famₛ T) (term : Famₛ T) : Type := {
+  t_sub {Γ Δ} : Γ =[val]> Δ -> term Γ ⇒ᵢ term Δ ;
+}.
+#[global] Notation "u ⊛ₜ t" := (t_sub u _ t) (at level 30).
 
-  Notation "u ⊛ₑ E" := (esub_val u E) (at level 30).
+Class subst_module1_laws {T} (val : Famₛ T) (term : Famₛ T)
+      {VM : subst_monoid val} {TSM : subst_module1 val term} : Prop := {
+  t_sub_proper {Γ Δ} :: Proper (ass_eq Γ Δ ==> ∀ₕ _, eq ==> eq) t_sub ;
+  t_var_sub {Γ τ} (t : term Γ τ) : v_var ⊛ₜ t = t ;
+  t_sub_sub {Γ1 Γ2 Γ3 τ} (u : Γ2 =[val]> Γ3) (v : Γ1 =[val]> Γ2) (t : term Γ1 τ)
+    : u ⊛ₜ (v ⊛ₜ t) = (u ⊛ v) ⊛ₜ t ;
+} .
 
-  Class subst_module_ctx_laws `{subst_module_ectx} := {
-    (* esub_val_proper {Γ Δ} :: Proper (ass_eq Γ Δ ==> forall_relation (fun i => eq ==> eq)) esub_val ; *)
-    esub_val_id {Γ τ1 τ2} (e : ectx Γ τ1 τ2) : esub_val v_var e = e;
-    esub_val_comp {τ1 τ2 Γ1 Γ2 Γ3} (u : Γ2 ⇒ᵥ Γ3) (v : Γ1 ⇒ᵥ Γ2) (e : ectx Γ1 τ1 τ2) : 
-      esub_val u (esub_val v e) = esub_val (u ⊛ v) e
-  }.
+(* all the laws for a fill-monoid that can also be substituted *)
+Class fill_monoid_subst_module2_coh {T} (val : Famₛ T) (ectx : Fam₂ T)
+      {VM : subst_monoid val} {EFM : fill_monoid ectx} {ESM : subst_module2 val ectx} := {
+  fsmon_fill_monoid_laws :: fill_monoid_laws ectx ;
+  fsmon_subst_module2_laws :: subst_module2_laws val ectx ;
+  e_sub_hole {Γ Δ τ} (u : Γ =[val]> Δ) : u ⊛ₑ ∙ = (∙ : ectx _ τ τ) ;
+  e_sub_fill {Γ Δ τ1 τ2 τ3} (u : Γ =[val]> Δ) (E1 : ectx Γ τ1 τ2) (E2 : ectx  Γ τ2 τ3)
+    : u ⊛ₑ (E2 @ₑ E1) = (u ⊛ₑ E2) @ₑ (u ⊛ₑ E1);
+}.
 
-  Class ectx_module_term  : Type := {
-    fill {Γ τ1 τ2} : (ectx  Γ τ1 τ2) -> (term Γ τ1) -> (term Γ τ2)
-  }.
-
-  Notation "E @ₜ t" := (fill E t) (at level 20).
-  
-  Class ectx_module_term_laws `{ectx_module_term} `{subst_monoid_ectx} := {
-    fill_id {Γ τ1} (t : term Γ τ1) : • @ₜ t = t;
-    fill_comp  {Γ τ1  τ2  τ3} (E1 : ectx Γ τ1 τ2) (E2 : ectx Γ τ2 τ3) (t : term Γ τ1) :
-      E2 @ₜ (E1 @ₜ t) = (E2 @ₑ E1) @ₜ t ;
-  }.
-
-  Class subst_module_term : Type := {
-    t_sub {Γ Δ} : Γ ⇒ᵥ Δ -> term Γ ⇒ᵢ term Δ ;
-  }.
-  
-  Notation "u ⊛ₜ t" := (t_sub u _ t) (at level 30).
-
-  Class subst_module_term_laws {CM : subst_module_term} : Prop := {
-   (*t_sub_proper {Γ Δ} :: Proper (ass_eq Γ Δ ==> eq ==> eq) c_sub ; *)
-    t_var_sub {Γ τ} (t : term Γ τ) : v_var ⊛ₜ t = t ;
-    t_sub_sub {Γ1 Γ2 Γ3 τ} (u : Γ2 ⇒ᵥ Γ3) (v : Γ1 ⇒ᵥ Γ2) (t : term Γ1 τ)
-      : u ⊛ₜ (v ⊛ₜ t) = (u ⊛ v) ⊛ₜ t ;
-  } .
-
-  Class coherence_subst_fill_term `{ectx_module_term} `{subst_module_term} `{subst_module_ectx} : Prop := {
-    tfill_sub {Γ Δ τ1 τ2} (u : Γ ⇒ᵥ Δ) (E : ectx  Γ τ1 τ2) (t : term  Γ τ1): 
-      u ⊛ₜ (E @ₜ t) = (u ⊛ₑ E) @ₜ (u ⊛ₜ t);
-  }.
-
-  Class coherence_subst_fill_ectx `{subst_monoid_ectx} `{subst_module_ectx} : Prop := {
-    efill_sub {Γ Δ τ1 τ2 τ3} (u : Γ ⇒ᵥ Δ) (E1 : ectx  Γ τ1 τ2) (E2 : ectx  Γ τ2 τ3): 
-      u ⊛ₑ (E2 @ₑ E1) = (u ⊛ₑ E2) @ₑ (u ⊛ₑ E1);
-  }.
-End withFam.
-Notation "•" := ectx_var.
-Notation "E @ₑ F" := (ectx_sub E F) (at level 20).
-Notation "u ⊛ₑ E" := (esub_val u E) (at level 30).
-Notation "E @ₜ t" := (fill E t) (at level 20).
-Notation "u ⊛ₜ t" := (t_sub u _ t) (at level 30).
-
+(* all the laws for a fill-module that can also be substituted *)
+Class fill_module_subst_module1_coh {T} (val : Famₛ T) (ectx : Fam₂ T) (term : Famₛ T)
+      {VM : subst_monoid val} {EFM : fill_monoid ectx} {ESM : subst_module2 val ectx}
+      {TVM : subst_module1 val term} {TFM : fill_module ectx term} := {
+  fsmod_fill_module_laws :: fill_module_laws ectx term ;
+  fsmod_subst_module1_laws :: subst_module1_laws val term ;
+  t_sub_fill {Γ Δ τ1 τ2} (u : Γ =[val]> Δ) (E : ectx Γ τ1 τ2) (t : term  Γ τ1)
+    : u ⊛ₜ (E @ₜ t) = (u ⊛ₑ E) @ₜ (u ⊛ₜ t) ;
+}.
 
 Section translation.
-  Variable source_ty : baseT.
-  Variable source_val : @baseV source_ty.
-  Variable source_ectx : @baseEctx source_ty.
-  Variable source_term : @baseTerm source_ty.
-  Variable val_monoid : subst_monoid source_val.
-  Variable ectx_monoid : subst_monoid_ectx.
-  Variable ectx_valmodule : subst_module_ectx.
-  Variable term_ectxmodule : ectx_module_term.
-  Variable term_valmodule : subst_module_term.
+  Context {typ : Type} {val : Famₛ typ} {ectx : Fam₂ typ} {term : Famₛ typ}.
+  Context {VM : subst_monoid val} {VML : subst_monoid_laws val}.
+  Context {EFM : fill_monoid ectx} {ESM : subst_module2 val ectx}
+          {EML : fill_monoid_subst_module2_coh val ectx}.
+  Context {TFM : fill_module ectx term} {TSM : subst_module1 val term}
+          {TML : fill_module_subst_module1_coh val ectx term}.
 
+  Variant ityp := | VTy (t : typ) | CTy (t : typ).
+  Derive NoConfusion for ityp.
+  Notation "+ x" := (VTy x) (at level 5).
+  Notation "¬ x" := (CTy x) (at level 5).
 
-(* ptet on pourrait renommer à ityp.. *)
-Variant interactive_type := | ValTy (t:typ) | CtxTy (t:typ).
-(*
-le NoConfusion c'est un truc dont Equations a besoin pour faire
-proprement du pattern matching dépendent. Globalement ça dérive une
-relation qui ressemble à l'égalité mais qui est mieux plus
-pratique. Tu peux checker:
+  (* petit renommage et notation pour la restriction de contexte *)
+  Equations restrict : ctx ityp -> ctx typ :=
+    restrict ∅ := ∅;
+    restrict (Γ ▶ +τ) := (restrict Γ) ▶ τ;
+    restrict (Γ ▶ ¬τ) := (restrict Γ).
+  Notation "↓ Γ" := (restrict Γ) (at level 5).
 
-Print NoConfusion_interactive_type.
-Print NoConfusionPackage.
-*)
-Derive NoConfusion for interactive_type.
+  Variant ival : Famₛ ityp :=
+  | IVal {Γ τ} (v : val ↓Γ τ) : ival Γ +τ
+  | ICtx {Γ τ σ} (α : Γ ∋ ¬σ) (E : ectx ↓Γ τ σ) : ival Γ ¬τ.
+  Derive NoConfusion for ival.
 
-(* petite notation en plus pour ValTy *)
-Notation "+ x" := (ValTy x) (at level 5).
-Notation "¬ x" := (CtxTy x) (at level 5).
+  (* des petits accesseurs pour ival *)
+  Equations ival_v_get_val {Γ σ} (iv : ival Γ +σ) : val ↓Γ σ :=
+    ival_v_get_val (IVal v) := v .
 
-(* petit renommage et notation pour la restriction de contexte *)
-Equations restrict : ctx interactive_type -> ctx typ :=
-restrict ∅ := ∅;
-restrict (Γ ▶ +τ) := (restrict Γ) ▶ τ;
-restrict (Γ ▶ ¬τ) := (restrict Γ).
-Notation "↓ Γ" := (restrict Γ) (at level 5).
+  Equations ival_e_get_ty {Γ σ} (iv : ival Γ ¬σ) : typ :=
+    ival_e_get_ty (@ICtx Γ τ1 τ2 i E) := τ2 .
 
-Definition interactive_baseT : baseT := {|typ := interactive_type|}.
+  Equations ival_e_get_var {Γ σ} (iv : ival Γ ¬σ) : Γ ∋ ¬(ival_e_get_ty iv) :=
+    ival_e_get_var (@ICtx Γ τ1 τ2 i E) := i .
 
-Variant ival : Famₛ interactive_type :=
-| IVal {Γ τ} (v : val ↓Γ τ) : ival Γ +τ
-| ICtx {Γ τ σ} (α : Γ ∋ ¬σ) (E : ectx ↓Γ τ σ) : ival Γ ¬τ.
-Derive NoConfusion for ival.
+  Equations ival_e_get_ectx {Γ σ} (iv : ival Γ ¬σ) : ectx ↓Γ σ (ival_e_get_ty iv) :=
+    ival_e_get_ectx (@ICtx Γ τ1 τ2 i E) := E .
 
-Program Definition interactive_baseV  : @baseV interactive_baseT :=
-  {| val := ival |}.
-
-(* juste des petits noms plus cohérents avec le reste, aussi les champs c'est bien qu'ils
- aient des noms explicites vu que ça devient des accesseurs. *)
-Record iterm (Γ : ctx interactive_type) := ITerm {
-  itm_ty : typ ;
-  itm_var : Γ ∋ ¬itm_ty ;
-  itm_tm : term ↓Γ itm_ty ;
-}.
-#[global] Arguments ITerm {Γ σ} i t : rename.
-#[global] Arguments itm_ty {Γ}.
-#[global] Arguments itm_var {Γ}.
-#[global] Arguments itm_tm {Γ}.
-
-Program Definition interactive_baseC  : @baseC interactive_baseT :=
-  {| conf := iterm |}.
+  (* juste des petits noms plus cohérents avec le reste, aussi les champs c'est bien
+     qu'ils aient des noms explicites vu que ça devient des accesseurs. *)
+  Record iterm (Γ : ctx ityp) := ITerm {
+    itm_ty : typ ;
+    itm_var : Γ ∋ ¬itm_ty ;
+    itm_tm : term ↓Γ itm_ty ;
+  }.
+  #[global] Arguments ITerm {Γ σ} i t : rename.
+  #[global] Arguments itm_ty {Γ}.
+  #[global] Arguments itm_var {Γ}.
+  #[global] Arguments itm_tm {Γ}.
 
 (* on embed une variable du sous-context
 
@@ -189,81 +170,154 @@ Equations? restrict_emb Γ {σ} (i : ↓Γ ∋ σ) : Γ ∋ +σ :=
 etc.
 *)
 
-Equations restrict_emb Γ {σ} (i : ↓Γ ∋ σ) : Γ ∋ +σ :=
-  restrict_emb (Γ ▶ +τ) Ctx.top     := Ctx.top ;
-  restrict_emb (Γ ▶ +τ) (Ctx.pop i) := Ctx.pop (restrict_emb Γ i) ;
-  restrict_emb (Γ ▶ ¬τ) i           := Ctx.pop (restrict_emb Γ i) .
-#[global] Arguments restrict_emb {Γ σ} i.
+  Equations restrict_emb Γ {σ} (i : ↓Γ ∋ σ) : Γ ∋ +σ :=
+    restrict_emb (Γ ▶ +τ) Ctx.top     := Ctx.top ;
+    restrict_emb (Γ ▶ +τ) (Ctx.pop i) := Ctx.pop (restrict_emb Γ i) ;
+    restrict_emb (Γ ▶ ¬τ) i           := Ctx.pop (restrict_emb Γ i) .
+  #[global] Arguments restrict_emb {Γ σ} i.
 
-(* plus tard on aura besoin de savoir que c'est injectif *)
-Lemma restrict_emb_inj {Γ σ} (i j : ↓Γ ∋ σ) : restrict_emb i = restrict_emb j -> i = j.
-Admitted.
+  (* plus tard on aura besoin de savoir que c'est injectif *)
+  Lemma restrict_emb_inj {Γ σ} (i j : ↓Γ ∋ σ) : restrict_emb i = restrict_emb j -> i = j.
+  Admitted.
 
-(* on défini les fibres de restrict_emb *)
-Variant restrict_view {Γ σ} : Γ ∋ +σ -> Type :=
-| RestrictV (i : restrict Γ ∋ σ) : restrict_view (restrict_emb i)
-.
+  (* on défini les fibres de restrict_emb *)
+  Variant restrict_view {Γ σ} : Γ ∋ +σ -> Type :=
+  | RestrictV (i : ↓Γ ∋ σ) : restrict_view (restrict_emb i)
+  .
 
-(* on montre que toute fibre est habitée *)
-Lemma view_restrict {Γ σ} (i : Γ ∋ +σ) : restrict_view i .
-  clear -i; induction Γ.
-  - dependent elimination i.
-  - dependent elimination i.
-    + exact (@RestrictV (_ ▶ +_) σ Ctx.top).
-    + specialize (IHΓ h).
-      dependent elimination IHΓ.
-      destruct y.
-      exact (@RestrictV (_ ▶ +_) _ (Ctx.pop i)).
-      exact (@RestrictV (_ ▶ ¬_) _ i).
-Qed.
+  (* on montre que toute fibre est habitée *)
+  Lemma view_restrict {Γ σ} (i : Γ ∋ +σ) : restrict_view i .
+    clear -i; induction Γ.
+    - dependent elimination i.
+    - dependent elimination i.
+      + exact (@RestrictV (_ ▶ +_) σ Ctx.top).
+      + specialize (IHΓ h).
+        dependent elimination IHΓ.
+        destruct y.
+        exact (@RestrictV (_ ▶ +_) _ (Ctx.pop i)).
+        exact (@RestrictV (_ ▶ ¬_) _ i).
+  Qed.
 
-(* maintenant pour inverser il suffit de pattern-matcher sur un
-élément de la fibre *)
-Equations restrict_get {Γ σ} (i : Γ ∋ +σ) : restrict Γ ∋ σ :=
-  restrict_get i with view_restrict i := {
-     | RestrictV j := j
-  }.
+  (* maintenant pour inverser il suffit de pattern-matcher sur un
+     élément de la fibre *)
+  Equations restrict_get {Γ σ} (i : Γ ∋ +σ) : ↓Γ ∋ σ :=
+    restrict_get i with view_restrict i := {
+       | RestrictV j := j
+    }.
 
-(* des petits accesseurs pour ival *)
-Equations ival_v_get_val {Γ σ} (iv : ival Γ +σ) : val ↓Γ σ :=
-  ival_v_get_val (IVal v) := v .
+  (* downgrade des assignations (j'ai renommé un changé l'implem pour
+     utiliser les nouveaux outils) *)
+  Definition restrict_ass {Γ Δ} (γ : Γ =[ival]> Δ) : ↓Γ =[val]> ↓Δ :=
+    fun _ i => ival_v_get_val (γ _ (restrict_emb i)) .
+  Notation "↓ₐ u" := (restrict_ass u) (at level 5).
 
-Equations ival_e_get_ty {Γ σ} (iv : ival Γ ¬σ) : typ :=
-  ival_e_get_ty (@ICtx Γ τ1 τ2 i E) := τ2 .
+  (* restreindre les assignations préserve l'égalité pointwise *)
+  #[global] Instance restrict_ass_proper {Γ Δ}
+            : Proper (ass_eq Γ Δ ==> ass_eq ↓Γ ↓Δ) restrict_ass .
+  Proof.
+    intros ?? H ? i.
+    unfold restrict_ass; f_equal. 
+    apply H.
+  Qed.
 
-Equations ival_e_get_var {Γ σ} (iv : ival Γ ¬σ) : Γ ∋ ¬(ival_e_get_ty iv) :=
-  ival_e_get_var (@ICtx Γ τ1 τ2 i E) := i .
+  (* j'ai extrait les defs qui étaient en tactiques inline, pour utiliser equations *)
+  Equations ival_var {Γ} σ : Γ ∋ σ -> ival Γ σ :=
+    ival_var (+ σ) i := IVal (v_var _ (restrict_get i)) ;
+    ival_var (¬ σ) i := ICtx i ∙ .
 
-Equations ival_e_get_ectx {Γ σ} (iv : ival Γ ¬σ) : ectx ↓Γ σ (ival_e_get_ty iv) :=
-  ival_e_get_ectx (@ICtx Γ τ1 τ2 i E) := E .
+  Equations ival_sub {Γ Δ} (γ : Γ =[ival]> Δ) {σ} (v : ival Γ σ) : ival Δ σ :=
+    ival_sub γ (IVal v)   := IVal (↓ₐ γ ⊛ᵥ v) ;
+    ival_sub γ (ICtx i E) :=
+      let i' := ival_e_get_var (γ _ i) in
+      let E' := ival_e_get_ectx (γ _ i) in
+      ICtx i' (E' @ₑ (↓ₐ γ ⊛ₑ E)) .
 
-(* downgrade des assignations (j'ai renommé un changé l'implem pour
-utiliser les nouveaux outils) *)
-Definition restrict_ass {Γ Δ} (γ : Γ =[ival]> Δ) : ↓Γ =[val]> ↓Δ :=
-  fun σ i => ival_v_get_val (γ +σ (restrict_emb i)) .
+  Definition iterm_sub {Γ Δ} (γ : Γ =[ival]> Δ) (t : iterm Γ) : iterm Δ :=
+    let i' := ival_e_get_var (γ _ t.(itm_var)) in
+    let E' := ival_e_get_ectx (γ _ t.(itm_var)) in
+    ITerm i' (E' @ₜ (↓ₐ γ ⊛ₜ t.(itm_tm))).
 
-(* j'ai extrait les defs qui étaient en tactiques inline, pour utiliser equations *)
-Equations ival_var {Γ} σ : Γ ∋ σ -> ival Γ σ :=
-  ival_var (+ σ) i := IVal (v_var _ (restrict_get i)) ;
-  ival_var (¬ σ) i := ICtx i ectx_var .
-Arguments ival_var {Γ σ} i.
+  #[global] Instance ival_monoid : subst_monoid ival :=
+    {| v_var := @ival_var ; v_sub := @ival_sub |}.
 
-Equations ival_sub {Γ Δ} (γ : Γ =[ival]> Δ) {σ} (v : ival Γ σ) : ival Δ σ :=
-  ival_sub γ (IVal v)   := IVal (restrict_ass γ ⊛ᵥ v) ;
-  ival_sub γ (ICtx i E) :=
-    let i' := ival_e_get_var (γ _ i) in
-    let E' := ival_e_get_ectx (γ _ i) in
-    ICtx i' (E' @ₑ (restrict_ass γ ⊛ₑ E)) .
+  #[global] Instance iterm_module : subst_module ival iterm :=
+    {| c_sub := @iterm_sub |}.
 
-Definition iterm_sub {Γ Δ} (γ : Γ =[ival]> Δ) (t : iterm Γ) : iterm Δ :=
-  let i' := ival_e_get_var (γ _ t.(itm_var)) in
-  let E' := ival_e_get_ectx (γ _ t.(itm_var)) in
-  ITerm i' (E' @ₜ (restrict_ass γ ⊛ₜ t.(itm_tm))).
+  (* je te fais les proper.. *)
+  #[global] Instance ival_sub_proper {Γ Δ}
+            : Proper (ass_eq Γ Δ ==> ∀ₕ _, eq ==> eq) ival_sub .
+  Proof.
+    intros ?? Hu ? v ? <-.
+    dependent elimination v; cbn.
+    - now rewrite Hu.
+    - rewrite (Hu _ α); f_equal.
+      now rewrite Hu.
+  Qed.
 
-Program Definition ival_monoid : subst_monoid interactive_baseV :=
-  {| v_var := @ival_var ; v_sub := @ival_sub |}.
+  #[global] Instance iterm_sub_proper {Γ Δ}
+            : Proper (ass_eq Γ Δ ==> eq ==> eq) iterm_sub .
+  Proof.
+    intros ?? Hu [ τ α t ] ? <-; unfold iterm_sub; cbn.
+    rewrite (Hu _ α); f_equal.
+    now rewrite Hu.
+  Qed.
 
-Program Definition nterm_module : subst_module interactive_baseV interactive_baseC :=
-  {| c_sub := @iterm_sub |}.
+  (* .. et puis la première loi. L'idée c'est de faire des lemmes pour chacun des champs
+     de `subst_monoid_laws ival` et `subst_module_laws ival iterm`. *)
+  Lemma ival_sub_var {Γ1 Γ2} (p : Γ1 =[ival]> Γ2) : p ⊛ ival_var ≡ₐ p .
+  Proof.
+    intros a i.
+    destruct a; cbn.
+    - (* ici c'est tricky mais la manière dont j'ai fais les loi des subst_monoid fais
+         que c'est un peu chiant de les appliquer, souvent il faut faire des `change`
+         (remplace un terme par un autre qui est convertible). Là globalement on est
+         en train de substituter une variable: `foo ⊛ᵥ v_var _ i`, sauf que la loi
+         qu'on veut appliquer parle de `foo ⊛ v_var`. *)
+      change (?u ⊛ᵥ v_var _ ?i) with ((u ⊛ v_var) _ i).
+      rewrite v_sub_var.
+      clear.
+      (* là grosso modo fini la preuve, mais il reste à gérer les restrict..
+         ici on veut montrer que inverser une variable de valeur puis aller
+         chercher dans l'assignation restreinte, c'est la même chose qu'aller
+         directement chercher dans l'assignation initiale. Grosso modo restrict_get
+         c'est l'inversion de la variable, alors que la restriction d'assignation fait
+         l'inverse (elle prend une variable simple et l'embed dans le contexte etendu
+         pour recupérer la valeur). C'est maintenant que ça paye la view: on va unfold
+         un peu pour faire apparaitre le moment où restrict_get pattern-match sur
+         l'élément de la fibre donné par `view_restrict` et on va aussi pattern
+         matcher dessus dans la preuve. Ce truc va pop souvent donc il faudrait
+         l'extraire dans un lemme.
+      *)
+      unfold restrict_get.
+      destruct (view_restrict i); cbn.
+      (* et là c'est toujours pas fini, il y a le IVal qui embète: déjà on un unfold
+         ce ↓ₐ pour y voir plus clair *)
+      unfold restrict_ass.
+      (* donc là c'est juste notre accesseur: on doit monter que
+         `IVal (ival_v_get_val v) = v`. Encore une fois il faudrait l'extraire, ça va
+         probablement réapparaitre. On commence par abstraire `v`, aka ici
+         `p _ (restrict_emb i)` *)
+      remember (p _ (restrict_emb i)) as v; clear.
+      now dependent elimination v.
+    - (* là on voit que la seule manière dont on utilise p et i c'est pour
+         construire `p _ i`, donc dans le doute on abstrait *)
+      remember (p _ i) as v; clear i Heqv.
+      dependent elimination v; cbn.
+      rewrite e_sub_hole. (* hop, une petite loi de cohérence qu'on avait oublié!! *)
+      rewrite e_fill_hole.
+      reflexivity.
+  Qed.
 
+  (* les lemmes qu'on a prouvé inline au-dessus, mais qui vont etre pratiques *)
+  Lemma ival_v_get_id {Γ σ} (v : ival Γ +σ) : IVal (ival_v_get_val v) = v. 
+  Admitted.
+
+  (* bonus, j'imagine qu'on en aura besoin tout pareil *)
+  Lemma ival_e_get_id {Γ σ} (v : ival Γ ¬σ)
+        : ICtx (ival_e_get_var v) (ival_e_get_ectx v) = v. 
+  Admitted.
+
+  Lemma ass_restrict_get {Γ1 Γ2 σ} (u : Γ1 =[ival]> Γ2) (i : Γ1 ∋ +σ)
+        : IVal (↓ₐ u _ (restrict_get i)) = u _ i .
+  Admitted.
 End translation.
